\section{Architektur und Prototyp}

\subsection{Backend}

\subsubsection{Einschränkungen seitens Host}

Da wir schon wissen wo wir unsere Webseite Hosten wollen, sind uns auch die Technologien bekannt, die auf diesem System laufen.\vspace{0.25cm}

So konnten wir zwischen NodeJS und PHP bei der Serversprache und zwischen MariaDB und MySQL bei der Datenbank wählen.\vspace{0.25cm} 

\subsubsection{GraphQL Server und seine Folgen}

Unser erster Versuch starteten wir mit dem GraphQL Server Yoga und waren sofort davon überzeugt. Yoga basiert auf dem bekannten Node-Package Express, welches uns wohlbekannt ist. Funktional bringt Yoga alles, mit was wir benötigen und noch mehr, auch die Dokumentation ist sehr umfangreich vorhanden.\vspace{0.25cm}

Aus dieser Entscheidung ergab sich auch unsere nächste Wahl für Prisma, für die Kommunikation zwischen Server und Datenbank. Prisma ersetzt herkömmliche ORMs (Objektrelationale Abbildung) und erleichtert den Datenbankzugriff mit einem automatisch generierten Query Builder Node.js. Einfach gesagt, erleichter uns Prisam den Umgang mit MySQL enorm. Somit ist auch klar, welche Datenbank wir einsetzen.\vspace{0.25cm}

\subsubsection{Entscheidung}

Viele Entscheidungen wurden oben schon erläutert, nur eine fehlt noch. Beginnen wir mit den bereits Getroffenen. Yoga als GraphQL Server, MySQL als Datenbank und zur Kommunikation dazwischen Prisma.\vspace{0.25cm}

Kommen wir zur Entscheidung zwischen NodeJS und PHP. Diese war wahrscheinlich die Einfachste. NodeJS kennen und können wir PHP nicht. Auserdem bietet Node noch wittere Vorzüge wie zum Beispiel asynchrones Programmieren, was uns sehr entgegenkommt. 

\subsection{Frontend}

\subsubsection{Frontend Library}

\begin{table}[!ht]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{| l | l | l |}
			\hline
			Frontend Library & pro & contra  \\
			\hline
			\hline
			ReactJS & Vanilla & Ist nich Vue \\
			\hline
			NextJS & - &  SSR \\
			\hline
			GatsbyJS & - & SSG  \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Frontend Library}
	\end{center}
\end{table}

Im ersten Moment hätten wir am liebsten VueJS benutzt. Mit Vue haben wir beim letzten Semesterprojekt in der Schlussphase in kurzer Zeit ein optisch und funktional hervorragendes Produkt geschrieben. Aber wir wollen auch unsere ReactJS Fähigkeiten wieder ausbauen und entschieden uns deshalb gegen Vue.\vspace{0.25cm}

Die nächste Frage war, brauchen wir ein Client Site Rendering oder nicht. Deshalb schauten wir uns NextJS und GatsbyJS genauer an.\vspace{0.25cm}

Schnell wurde klar GatsbyJS hat nicht die Funktionalität, welche wir benötigen, um ein Login, Datenbankabfragen usw. zu ermöglichen. Bleibt noch NextJS.\vspace{0.25cm}

Mit dem Server Site Rendering von NextJS hätten wir uns ein sehr grossen, im Vergleich zu ReactJS eher eine langsame Library geholt. SSR ist nützlich, wenn es viele grosse Daten sind, die immer wieder gerendert werden müssen. Da wir dies nicht haben, bleiben wir beim Standard Vanilla ReactJS.


\subsubsection{React Component Library}
\begin{table}[!ht]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{| l | l | l |}
			\hline
			Component Library & pro &contra \\
			\hline
			\hline
			React Bootstrap & Gute Dokumentation &  - \\
			\hline
			MaterialUI & Gute Dokumentation & - \\
			\hline
			CSS komplett selber schreiben & Extrem flexibel & sehr aufwändig \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Component Library}
	\end{center}
\end{table}

Wollen wir unser Style komplett selber schreiben oder verwenden wir vorhandene Librarys und passen diese unseren Wünschen an? Und wenn wir eine Library einsetzten React Bootstrap oder MaterialUI?\vspace{0.25cm}

Bootstrap schlossen wir schnell aus. Wir beide kennen die Vanilla Form von Bootstrap und sind keine grossen Freunde davon. Nach Recherchen und ein paar Versuchen erwies sich auch die React Version nicht als unser Freund.\vspace{0.25cm}

Bei MaterialUI waren wir uns unschlüssig. Und so schauten wir uns die Dokumentation genauer an und setzten verschiedene vorgefertigt Komponenten in unsern Prototypen ein. Das Ergebnis war überzeugend.\vspace{0.25cm}

So entschieden wir uns für die Verwendung von MaterialUI, jedoch nicht überall, sondern nur sporadisch und den restlichen Style schreiben wir selber.\vspace{0.25cm}

\subsubsection{GraphQL Client}


\begin{table}[!ht]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{| l | l | l |}
			\hline
			GraphQL Client & pro &contra \\
			\hline
			\hline
			urql & lightweight & schlecht dokumentiert \\
			\hline
			Apollo  & State Management & bloated \\
			\hline
			Relay  & Referenzimplementierung & kompliziert \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{GraphQL Client}
	\end{center}
\end{table}


Um im Frontent API Calls zu tätigen, könnte man dies mit der JS Funktion fetch() bewerkstelligen, dies ist aber eher umständlich. Um dies zu vereinfachen, gibt es GraphQL Clients. Da diese Clients noch diverse Funktionen mitbringen, haben wir die drei verschiedene in Betracht gezogen.\vspace{0.25cm}

\paragraph{Apollo} $~$ \\

Apollo ist sicherlich der meistverwendete GraphQL Client. Dies liegt unter anderem daran, dass eine sehr gute Dokumentation vorhanden ist und simpel zu bedienen ist. Ein weiterer grosser Vorteil ist, dass Apollo ein eigenständiges Local State Management mitbringt, welches die Nutzung von Redux überflüssig macht. Zu erwähnen ist noch, dass Apollo eher ein grösser Client ist mit vielen Funktionen, die wir gar nicht benötigen.\vspace{0.25cm}

\paragraph{urql} $~$ \\

Universal React Query Library (urql) ist ein Client, der sehr lightweight ist und mit Apollo vergleichbar ist. Eigentlich bringt urql alle Funktionen für unsere Anwendung mit. Schade ist, dass urql noch kein State Management implementiert hat. Zudem ist die Dokumentation eher spärlich.\vspace{0.25cm}

\paragraph{Relay }$~$ \\

Relay ist die Referenzimplementierung von Facebook, welcher mit GraphQL im Jahr 2015 veröffentlicht wurde. Relay ist stark leistungsoptimiert und versucht, den Netzwerkverkehr wo immer möglich zu reduzieren. Dies ist für grosse Anwendungen sicher von Vorteil, geht aber auf die Kosten einer steilen Lernkurve.\vspace{0.25cm}

\paragraph{Entscheid} $~$ \\

Relay ist komplex und sicherlich nicht die richtige Wahl für den Einstieg. Die Wahl zwischen Apollo und urql war schon schwieriger. Der Prototyp haben wir mit beiden Clients umgesetzt. Anfangs tendierten wir eher zu urql nach langem Hin und Her entschieden wir uns doch für Apollo, da die Software einfach viel besser dokumentiert ist. Zudem können wir auf Redux verzichten, falls wir ein komplizierteres State Management benötigen.\vspace{0.25cm}


\subsection{Sicherheitskonzept}

\subsubsection{Datenbanksicherheit}

Passwörter, die in der Datenbank abgelegt werden, werden zuerst mit bcrypt und einem random Salt gehasht. Eingaben in die Datenbank werden durch den Prisma Client sanitisiert.

\subsubsection{Authentifizierung}

Da unsere Webseite nach dem Projekt auch zum Einsatz kommen soll, haben wir einen hohen Anspruch an die Sicherheit. Zum einen müssen sich die Benutzer authentifizieren können und je nach Berechtigungsstufe Zugang zu verschieden Funktion haben. Für das haben wir zwei Konzepte ausgearbeitet.

\paragraph{Header Token}

Bei diesem Verfahren wird nach erfolgreicher Anmeldung vom Server einen JSON Webtoken an den Client zurückgegeben. Dieser wird dann im Session Storage des Browsers gespeichert. Bei einem Request, wird dieser Token dann im Header wie folgt ''Authorization": "Bearer \{token\}" gesetzt.\vspace{0.25cm}

Dieses Konzept scheint sehr beliebt zu sein, da es einfach zu realisieren ist und schon eine grundlegende Sicherheit bietet.\vspace{0.25cm}

Dennoch ist dieses System anfällig für XSS (Cross-site scripting). Gelingt es dem Angreifer Javascript auf der Seite auszuführen, kann der Token ohne Weiteres ausgelesen werden.

\paragraph{ Cookie}

Hier wird nach einem erfolgreichen Login vom Server ein Cookie an den Client zurückgegeben, welches auch ein JSON Webtoken enthält.\vspace{0.25cm}

Für die Authentifizierung mittels Cookie müssen einige Dinge beachtet werden, da man auf XSS und CSRF (Cross-site request forgery)  anfällig ist.\vspace{0.25cm}

Um sich gegen XSS zu schützen, wird das Cookie auf HTTPonly gesetzt. Man sieht das Cookie zwar im Browser noch aber man kann nicht mit Javascript darauf zugreifen. Das heisst für einen Angreifer ist es nicht Sichtbar.\vspace{0.25cm}

Für den Schutz gegen CSRF wird das Cookie auf SameSite=Strict gesetzt.
Dies hat zur Folge, dass das Cookie nur dann bei einem Request mitgesendet wird, wenn die Seite für das Cookie mit der aktuell in der URL-Leiste des Browsers angezeigten Seite übereinstimmt. Des weiteren wird das Cookie auch noch auf Secure gestellt, dass es nur via HTTPS übertragen werden kann.

\paragraph{ Entscheid}

Wir haben bei beiden Konzepten die Möglichkeit unsere Anforderungen zu erfüllen. Unser Entscheid liegt aber ganz klar bei dem HTTPonly Cookie, das es sicherer ist als der Header Token.\vspace{0.25cm}

Der JSON Webtoken, den wir ins Cookie schreiben, enthält neben der User-ID und der Berechtigungsstufe auch noch eine Ablaufzeit von 20 min. Ein Decodieren dieses Tokens ist durchaus möglich, beinhaltet aber keine sicherheitsrelevanten Informationen. Eine Fälschung des Tokens ist nicht möglich, da er vom Server signiert wird.\vspace{0.25cm}

Bei jedem Request am Server wird der Token verifiziert. Bei dieser Verifizierung wird auch die Ablaufzeit überprüft, kommt man ans Ende der Lebensdauer des Token, wird dieser erneuert und man erhält ein neues Cookie. Dies hat zur Folge, dass wenn man mehr als 20 min inaktiv ist, man automatisch ausgeloggt wird.

